當警察挑釁我們，我們只能自衞。我不會說，在戰場上會有憐憫

反送中運動越演越烈，不少前線抗爭者提倡勇武抗爭，盾牌、磚頭、竹枝、火堆、燃燒彈已成示威日常。在金鐘連儂牆外，有一西裝男向一外國女子展示黑衣人向警方擲物的片段︰「這就是真相。」然而他不知道的是，眼前的金髮女子Sasha，掘磚、造汽油彈也難不倒她，正是很多人眼中不折不扣的「暴徒」。

相關新聞：【逆權運動】扮示威者又唔敢認係警察 抗爭者：好無恥！嬲到你宣洩唔到

Sasha是土生土長的烏克蘭人，6年前在家鄉參與武裝革命，推翻親俄政權。6年後，她在香港見證反送中運動爆發，爭取五大訴求。

廣告
2013年至2014年冬天，獨立廣場爆發大規模親歐盟示威浪潮，抗議親俄前總統亞努科維奇（Viktor Yanukovych）向俄羅斯靠攏，放棄跟歐盟簽訂貿易協議。歷時92日的革命，成功迫使亞努科維奇逃往俄羅斯尋求政治庇護。同年香港爆發雨傘運動，紀錄片《凜冬烈火：烏克蘭自由之戰》（Winter on Fire: Ukraine's Fight for Freedom）成為不少香港人，尤其勇武派眼中的抗爭示範。

相關新聞：【逆權運動】鷹派退休二哥歸隊 警暴變本加厲 10.1前料更鐵腕維穩

天下克警一樣克 武力驅散和平示威者

天下克警一樣克，對抗爭者絕不手軟，也攻擊手無寸鐵的平民。Sasha憶述在12月1日晚上：「在獨立廣場只剩下二、三十人留守，還有一些沒有參與示威的路人。烏克蘭的特種防暴警察「金鵰」趁機打人，那時候我們甚至連頭盔也沒有，示威完全和平進行，，有朋友被防暴打至腦震盪。」

烏克蘭「金鵰」特種部隊（Berkut），就如香港的「速龍小隊」。起初只用警棍和催淚彈驅散人群，後來武力升級，如閃光彈（stun grenade）、橡膠子彈。「速龍」曾被懷疑在警棍上加上鐵環，「金鵰」亦如出一轍，曾被揭在閃光彈上加釘，濫用暴力。「跟香港的防暴一樣 ，『金鵰』並不保護市民，他們保護的是政府。」

戰場的窩心一刻 掘磚巧遇前線父親

2014年1月，議會極為兒戲地以舉手方式，通過一連串反示威法例，例如五人聚集，甚至五架車輛的車龍便構成非法集結、禁止市民戴頭盔、持有棍棒等外出，否則可被拘留。然而政府官員及家眷可以合法管有槍械︰「我媽是烏克蘭的法官，她算是政府的一員，作為女兒不須考牌便可買槍，只要我認定有威脅，就可以射擊任何人，完全沒有後果，荒謬絕倫。」

法案出台後，人民湧至格魯舍夫斯基大街（Hrushevskogo street）與警交戰，是92日的革命中最血腥的日子之一。「那是革命的轉捩點，警方開始對沒有武裝的平民發射橡膠子彈，亦出動水炮，但那時只有零下十、十五度左右，用結成冰柱的水炮攻擊平民；就如8月11日的香港，警察在港鐵站內發射催淚彈，他們的所作所為明顯是犯法的。」

那夜，她在後方掘磚傳給前線，突發覺前方那人的手很大很熟悉，舉頭一望，發覺那位義士就是爸爸，原來45歲的爸爸一直以工作為名，偷偷上前線戰鬥。「媽從家那邊打來問我們身在哪裏，我跟媽說在家快要睡覺，爸跟媽說在工作。」起初為識穿彼此的謊話而尷尬，但女兒親自將磚頭交到身在前線的父親，大抵是戰場上難以忘懷的窩心一刻。

革命流下第一滴血 戰場上沒有憐憫

2014年1月22日，亞美尼亞裔社運人士Serhiy Nigoyan，在基輔聲援學生，譴責警方濫暴，卻被射殺身亡，成為革命的第一名烈士，當時他年僅20歲。

Sasha的圈子中亦有人無辜受害︰「那是我朋友的好友，他沒有參與革命﹐只有20歲，來到獨立廣場只想捐款，卻被人殺害。」當時朋友被瞄準頭部致命一擊，直至六年過去，即使「金鵰」已被新政府清算，但仍未調查到真兇。「我們在獨立廣場找到俄軍的徽章，所以有傳是被俄國狙擊手殺害，但一直無法證實。」情形與近期盛傳有操普通話的人士混入警隊，及疑有解放軍醫療車現身，頗為雷同。

當革命流下第一滴血，憤怒的人民決定帶着烈士的遺志以武制暴。「當你走在街上，無端有人把你擊斃，這就是人民革命的原因。」她續指，當時人民抗議警方濫暴，已不單純是親歐或親俄，而是良知問題。

零下十五度的寒冬，他們用水注滿麻包袋，結冰後硬如磚頭，也用輪胎築起防線，當在危險關頭便會點火，阻礙警方推進。磚頭、木棍、汽油彈，他們用一切可以找到的東西作武器。「當警察挑釁我們，我們只能自衞。我不會說，在戰場上會有憐憫。」

警黑合作 黑幫槍殺記者

警方濫暴，流氓作亂。元朗、北角、荃灣先後有白衣人/藍衣人集結毆打平民、示威者和記者，警方多次不在場，或遲到，或放人，與迅速拘捕示威者的態度成極大對比，被懷疑警黑勾結。Sasha認為兩地的劇本頗有雷同：烏克蘭的示威現場，同樣有身穿運動裝的流氓幫派「Titushky」，所到之處必然起衝突，不止攻擊平民，綁架社運人士，更曾槍殺當地記者，無法無天︰「Titushky打人的時候，記者不能馬上到場拍攝，所以Titushky和平民衝突的片段較少。」據指Titushky是政府聘用的僱傭兵，所以警方只與「Titushky」一起打人，未有果斷執法︰「警察只拘捕無關的途人，但從不是Titushky，因為他們有政府撐腰。」

如不反抗 已被送俄

亞努科維奇上任時承諾會推動烏克蘭加入歐盟，最後卻向普京靠攏，人民感覺被背叛，認為總統只是俄國的傀儡，如同香港的「共享大灣區榮耀」，當時也有口號如「一人一毫，捐助亞努科維奇買單程票去西伯利亞」。在勇武派的最後通牒下，亞努科維奇夜半乘私人直升機逃到俄羅斯，尋求政治庇護。

人民以革命成功推翻親俄政權，涉事的「金鵰」部隊被新政府清算，100名革命烈士被追封「天堂一百人」。然而，俄國亦煽動烏克蘭東部親俄分離主義勢力，伺機發動戰爭及吞併克里米亞，戰火仍未平息，亦因被俄國制裁導致經濟蕭條。有人認為烏克蘭革命是西方煽動的顏色革命，目的是搞衰國家，她不諱言要爭取自由，必須借助西方力量，但絕不願成為大國附庸。她續指，革命讓國家付上沉重代價，但那是爭取自由、捍衞主權必要的陣痛，無悔參與這場革命︰「如果我們不反抗，現在我手執的，已是俄羅斯護照。」

在絕望之時 惟有繼續戰鬥

不少烏克蘭人在當地發起遊行，聲援港人反送中，令她始料不及。她認為，香港、烏克蘭分別面對中、俄兩大國家，感到同氣連枝。不過香港僅是特區，面對的是中國強權，比起身為主權國的烏克蘭更是場硬仗。由6月9日至今，政府對人民訴求一直充耳不聞，特首林鄭月娥更稱示威者在社會上毫無地位（no stake in the society）︰「彷彿政府跟人民語言不通，政府根本不明白人民。」

武力持續升級，和理非民意恐逆轉。戒嚴、出動解放軍，流言滿天飛。水炮車即將投入運作、執法者滲透示威者一方拘捕、抗爭者遭警射眼恐失明，港人高呼「光復香港，時代革命」，卻難有清晰的藍圖，這場「革命」應何去何從？

Sasha作為革命者，非常理解當下港人的心情︰「在革命中，我們有很多時候也會感到絕望，不知道下一步怎樣走，不知道如何才能打贏這場仗，但我們一直彼此支持，覺得如果就此放棄，一直的努力便會白費，政府便會立即反制，一切便會比以前更差。是信念驅使我們繼續走下去。」

她寄語港人繼續戰鬥，並以烏克蘭詩人Taras Shevchenko的革命詩句《高加索》（The Caucasus）勉勵︰「戰鬥終將勝利，天佑汝等義民」。

記者︰鍾梓儀
攝影︰徐振國
編輯：鄒仲安

在革命中，我們有很多時候也會感到絕望，不知道下一步怎樣走，不知道如何才能打贏這場仗，但我們一直彼此支持，覺得如果就此放棄，一直的努力便會白費，政府便會立即反制，一切便會比以前更差。是信念驅使我們繼續走下去

各位手吹頂住 只要我地夠團結就乜野都捱得過
即使最後真係出老解 我地大不了一死
但願死之前能夠拉一兩個老解甚至黑警墊屍底

但香港同烏克蘭最大分別係，烏克蘭為自由為民主，發起革命推反政府，但香港係發起革命叫政府回應五大訴求

一步步黎啦 如果連5大訴求都爭取唔到仲點有下一步行動

咁所以我地唔係好似烏克蘭咁成功到，推反政府點都有用過叫政府回應，再都都成兩個幾月，要回一早回咗，革命冇得一步步黎，睇餸食飯，如果烏克蘭好似香港咁，要政府回應先有一下步，咁依家應該已經係俄佬地方

你睇下人地點樣還手 再睇下香港點還擊
根本香港人一直都覺得多一事不如少一事
由細到大比人灌輸比人打就要話比老師聽/警察聽
一定唔可以還手
但我覺得依家依個思想已經慢慢變緊
雨傘同魚革果陣由90後做主導既時候已經變緊
到依家有00後參戰就進化得更加快
終有一日 打不還手 和平理性去訴求會變成歴史

好離地和平理性去訴求會變成歴史真係好離地，因為政權只有靠打返，冇一個政權係可用和平理性去傾返黎，不論民主政權，定係獨裁政權。依家5大訴求中，最尾嘅訴求係要真普選，而要求真普選正正就係等同要先中共不干預嘅政權，姐係獨立，咁中國點會比你，連英國相對民主嘅國家都唔會就咁比北愛爾蘭獨立，你話基本法寫明真普選係合法，中國法律都有話中華各民族有獨立權，但你睇下西藏新疆d人點

唔好乜都未做就打定輸數
希望唔係睇到先去爭取而係一直爭取先會見到希望
我知成件事係好難 但係再難我地都要爭取
大不了魚死網破呀

對付林鄭，要草船借箭
催淚彈已經係常餐，會唔會有手足去禮賓府開餐

上咗兩個幾用街都叫乜都未做，不如樓主講下我地重有咩係未做？和理非去爭取政權成件就唔合理，你對手重要係獨裁，新疆係沉默者嘅結果，西藏係和理非嘅結果，定樓主係想建設民主中國，然後係民主中國爭取香港嘅民主

其實你明唔明我講緊咩？
我一直都係想講唔可以一下子叫人全部變晒勇武
即係叫你一下子由勇武變和理非都唔得啦
如果依家連5大訴求都爭取唔到既話你叫佢地邊有信心一下子升級去對抗支那政府？

對敵人仁慈=對自己殘忍

武裝革命其實真係唔洗要200萬人一齊去搞，有1萬人搞贏到嘅機會比200萬個和理非大，同埋點解要和理非變勇武。你話「如果依家連5大訴求都爭取唔到既話你叫佢地邊有信心一下子升級去對抗支那政府？」我都可以話連推返港共政府都做唔到你叫佢地邊有信心一下子升級去對抗支那政府？不過我都同意樓主你講香港人係多一事不如少一事嘅心態所以先話今次輸比贏少我真唔想香港輸，但依家做到嘅都差唔多做曬，敵人不斷武力升級，而我地維持不變的話，點會贏到

和理非其實都好有用
劍同盾缺一不可
和理非既作用係喚醒更多中立/淺藍撚
因為和理非好大部份都係試左年紀/專業人士
作地講一句比班後生講十句有用
同埋依家和理非就好似綿羊 而勇武就係牧羊犬
當牧羊犬比狼慢慢殺晒之後 綿羊就會為左自身利益而變成第二批牧羊犬 所以唔好睇少和理非既潛在作用
加油呀巴打 依條路係好難行 但我地一定要繼續行落去 我地再無退路

推

大家繼續行落去就會見到希望架喇

大家目標一致 再難既路我地都會行得過

不分化不割蓆低要勇於面對做錯左既地方